\documentclass[11pt,a4paper, oneside]{text}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
%\setlength{\topmargin}{pt}
\setlength{\hoffset}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{410pt}

\graphicspath{{./figures/}}

\newcommand{\autorPrace}{Bc. Juraj Krasňanský}
\newcommand{\datumOdovzdaniaPrace}{2.\ máj 2019}
\newcommand{\textPrehlasenie}{Vyhlasujem, že diplomovú prácu ,,Segmentácia biologických dát na adaptívnych sieťach'' som vypracoval samostatne na základe použitia citovanej literatúry a s odbornou pomocou vedúcej práce.}
\newcommand{\textPodakovanie}{Ďakujem.}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{figures/svf-header.png}
\end{center}

\hfill
Študentská vedecká konferencia

\hfill
Akademický rok: 2020/2021

\vfill

\begin{center}\LARGE
  Segmentácia biologických dát na adaptívnych sieťach
\end{center}

\vfill

\begin{tabbing}
  \hspace*{5cm}\= \kill
  Meno študenta, odbor:
  \>
  Bc. Juraj Krasňanský, MPM
  \\[5pt]
  Vedúci práce:
  \>
  doc. RNDr. Zuzana Krivá, PhD.
  \\[5pt]
  Katedra/ústav:
  \>
  Katedra matematiky a deskriptívnej geometrie
\end{tabbing}

\vfill

\begin{center}
  Bratislava, 22.\ apríla 2021
\end{center}

\newpage

\section*{Abstrakt}

Táto práca popisuje proces segmentovania makrofágov zo šedotónových obrazov, pomocou aplikovania viacerých numerických metód na nerovnomernú, adaptívne generovanú mriežku. Značná časť tejto práce je venovaná knižnici ,,p4est'', ktorá zabezpečuje generáciu a narábanie s takouto mriežkou. Nasledovné kapitoly sa zaoberajú využitím tejto knižnice pre účely spracovania obrazu a popisom numerických schém, ktoré boli upravené pre použitie s nerovnomernými vyváženými sieťami. 

\vspace{8pt}
\textbf{Kľúčové slová:} spracovanie obrazu, p4est, adaptívna diskretizácia, nerovnomerné siete, segmentácia, prahovanie,  makrofágy

\vfill

\section*{Abstract}
\begin{otherlanguage}{english}
This work describes the process of macrophage segmentation from greyscale images, using multiple numerical methods applied on non-uniform, adaptively generated grid. Significant part of this thesis is dedicated to the "p4est" library, which handles generation and management of this grid. Following chapters deal with utilization of this library for image processing purposes and description of numerical schemes, that have been modified for usage on balanced non-uniform grids.

\vspace{8pt}
\textbf{Keywords:} image processing, p4est, adaptive discretization, non-uniform grids, segmentation, thresholding, macrophages

\end{otherlanguage}
\vfill\vfill
\cleardoublepage

\frontmatter
{
\setlength{\parskip}{2pt}
\tableofcontents
}

\mainmatter

\pagestyle{headings}

\chapter{Úvod}

Hlavnými cieľmi tejto práce je popísať knižnicu \textit{p4est}, implementovať metódy potrebné na segmentáciu makrofágov z obrazových dát a zabezpečiť ich správnu funkčnosť na nerovnomerných vyvážených diskretizáciách. Všetky metódy potrebné na vhodnú segmentáciu boli vybraté na základe výsledkov prác \cite{mariaSomorovska} a \cite{sprac_macrophage_segmentation}. Ich prispôsobenia pre nerovnomerné siete vychádzajú z poznatkov prác \cite{trubac} a \cite{dizertacka}.

\section{Spracovávané dáta}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{example_data_T7.png}
\caption{Príklady spracovávaných dát}
\label{fig:data_example}
\end{figure}

Makrofág je typ bielej krvinky, ktorá, ak funguje správne, je dôležitou časťou imunitného systému. V prípade, že je táto funkčnosť narušená, môže spôsobovať rôzne zápalové ochorenia nasledované infekciami. Makrofág mení svoj tvar v závislosti od objektov vo svojom okolí. Segmentáciou obrazov zachytávajúcich tento dej, môžeme lepšie porozumieť interakciám, ku ktorým medzi makrofágom a okolím dochádza.
\par
Na obrazoch, s ktorými pracujeme, sú makrofágy priesvitného embrya zebričky pruhovanej \textit{(lat. danio rerio)}, ktoré bolo poranené a cytoplazmy makrofágov zafarbené zeleným svetielkujúcim proteínom (\textit{kaede}), z dôvodu lepšej viditeľnosti. Takto zafarbené makrofágy sú zaznamenávané pomocou konfokálneho laserového mikroskopu po dobu piatich hodín s časovým krokom o dĺžke štyroch minút. Nasledovne sú trojrozmerné obrazové dáta premietnuté do roviny, kde sa do výsledného dvojrozmerného obrazu zapíše maximálna intenzita z približne sedemdesiatich rezov.
\par
Na obrázku \ref{fig:data_example} môžeme vidieť príklad spracovávaných dát. Je užitočné si všimnúť premenlivú intenzitu farby makrofágu ako aj jemný šum v tmavších oblastiach. Šum samozrejme negatívne vplýva na výpočet prahových hodnôt, čo môže mať pri určitých parametroch za následok rozdelenie makrofágu na viacero častí, ale aj zbytočné zjemnenie diskretizácie v miestach, kde to nie je potrebné.


\section{Adaptívne siete}

Pri pohľade na Obr. \ref{fig:data_example} je zrejmé, že väčšina pixelov neobsahuje žiadne užitočné informácie. Je teda výhodné takéto ,,hluché'' oblasti reprezentovať jednou hodnotou a s pixelami pracovať len v okolí makrofágu. Tu prichádza na rad knižnica \textbf{p4est}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{adaptive_example_T7.png}
\caption{Reprezentácia pomocou adaptívnej siete}
\label{fig:adaptive_example}
\end{figure}

Na Obr. \ref{fig:adaptive_example} je vidieť príklad takejto adaptívnej reprezentácie. Miesta kde sa zhruba makrofág nachádza sú zjemnené na úroveň pixelu a smerom k okrajom, obraz reprezentujeme kvadrantami s čoraz väčšou plochou.

Takouto reprezentáciou dokážeme radikálne znížiť počet elementov, nad ktorými vykonávame operácie. Obr. \ref{fig:adaptive_example} znázorňuje diskretizáciu obrázku s rozmerom \mbox{128 x 128} pixelov. Za normálnych okolností by to znamenalo, že musíme spracovať až 16384 pixelov. \mbox{Pomocou} nerovnomernej diskretizácie sme schopní tento počet zredukovať na 800 elementov.  Samozrejme to závisí od aktuálne spracovávaných dát ako aj od parametrov zjemňovania siete. Vo všeobecnosti sa snažíme o čo najmenší počet elementov (kvadrantov), avšak nerobíme to na úkor zjemňovania v okolí makrofágu. Na správne zachytenie makrofágu je často nutné zvoliť také zjemňovacie parametre, ktoré spôsobia zjemňovanie siete aj v zašumených oblastiach.


\chapter{Knižnica p4est}
\section{Všeobecný prehľad} \label{s:general_overview}

Jednotlivé kvadranty sú uložené v poradí Mortonovej Z-krivky (Obr. \ref{fig:zorder}) a konkrétny kvadrant je definovaný súradnicami ľavého dolného rohu, úrovňou zjemnenia a stromom, z ktorého vznikol. Reprezentácia celého lesa v pamäti pomocou kriviek takéhoto typu umožňuje veľmi jednoduchú paralelizáciu, nakoľko sa celý problém zredukuje len na rozdelenie jednorozmerného poľa, na nie nutne rovnako veľké časti. Kvôli pravidlám vytvárania nových kvadrantov sa tiež dá veľmi rýchlo kontrolovať správnosť celého lesa a vyhľadávať konkrétne kvadranty.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{zorder_quad.png}
\caption{Vizualizácia prechodu Z-krivky kvadrantami}
\label{fig:zorder}
\end{figure}

\subsection{Zjemňovanie kvadrantov a vyváženie lesa} \label{ss:refinement}
Jednou zo základných funkcionalít poskytovaných touto knižnicou je rozdelenie kvadrantu na 4 menšie kvadranty ako je zobrazené na Obr. \ref{fig:refinement}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{refinement.png}
\caption{Proces zjemnenia jedného kvadrantu}
\label{fig:refinement}
\end{figure}

Pre \textit{p4est} sa každý kvadrant tvári ako dokonalý štvorec s dĺžkou hrany závislou od jeho úrovne zjemnenia. Zjemnenie (\textit{ang. refinement}) takéhoto štvorca má za následok vytvorenie štyroch nových dokonalých štvorcov, ktorých hrana bude mať polovičnú dĺžku a úroveň (\textit{level}) zjemnenia sa o jeden navýši. Označme maximálnu úroveň zjemnenia písmenom $L$. Z implementačných dôvodov je táto úroveň rovná $L = 29$.
\par
Zjemňovanie je ovládané \textit{callbackom}, ktorému sú poskytnuté informácie o aktuálnom kvadrante a vrátením hodnoty 1 alebo 0 rozhoduje, či sa má daný kvadrant zjemniť alebo nie. Takýmto prístupom sa však môže stať, že dostaneme diskretizáciu podobnú Obr. \ref{fig:non_balanced}, kde čísla označujú aktuálnu úroveň zjemnenia daného kvadrantu.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale=0.5]{non_balanced.png}
\caption{Príklad nevyváženej diskretizácie - číselné hodnoty reprezentujú úroveň zjemnenia kvadrantu}
\label{fig:non_balanced}
\end{figure}

Nami implementované algoritmy, rovnako ako aj niektoré funkcionality \textit{p4est}-u spoliehajú, že les bude tzv. ,,vyvážený'' (\textit{ang. balanced}). Vyváženie je operácia, ktorá zaručí, že susediace kvadranty sa nebudú líšiť o viac ako jednu úroveň zjemnenia. Čo zostáva špecifikovať je, aké kvadranty sa budú považovať za ,,susedov''. Môžu to byť kvadranty, ktoré zdieľajú iba hrany, ale rovnako aj také, ktoré majú spoločný aspoň jeden roh. Na naše účely postačujú kvadranty susediace hranami. Vyvažovanie prebieha od najvyššej úrovne zjemnenia a ak sa narazí na suseda, ktorého úroveň zjemnenia sa líši o viac ako o jedna, tak sa rozdelí na štyri nové kvadranty. Počet elementov po vyvážení teda nemôže byť nikdy nižší. Ak by sme vyvážili diskretizáciu na Obr. \ref{fig:non_balanced}, kde za susedov budeme považovať len kvadranty so spoločnou hranou, dostali by sme diskretizáciu zobrazenú na Obr. \ref{fig:balanced}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale=0.5]{balanced.png}
\caption{Príklad vyváženej diskretizácie - číselné hodnoty reprezentujú úroveň zjemnenia kvadrantu}
\label{fig:balanced}
\end{figure}

\pagebreak
Ak sa po vyvážení na jednej strane hrany nachádza kvadrant s odlišnou úrovňou zjemnenia ako úroveň zjemnenia kvadrantu na druhej strane, hovoríme že hrana ,,visí'' (\textit{ang. hanging}). Zjednodušene to znamená, že na jednej strane hrany sa nachádza jeden kvadrant a na druhej strane hrany dva kvadranty. Z pohľadu knižnice je vyváženie potrebné, len ak plánujeme prechádzať po hranách kvadrantov.

\subsection{Zhrubovanie diskretizácie a vzťahy medzi \\ kvadrantami}
Na Obr. \ref{fig:balanced} sú znázornené len tie kvadranty, s ktorých dátami sme reálne schopní pracovať. Sú to tzv. ,,koncové uzly'' alebo ,,listy''. Avšak skutočná štruktúra celého kvadrantového stromu pre túto konkrétnu diskretizáciu je znázornená na Obr. \ref{fig:tree_represent}, s prislúchajúcimi farbami zobrazenými na Obr. \ref{fig:balanced_color_coded}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale=0.3]{balanced_color_coded.png}
\caption{Farebne rozlíšené koncové uzly kvadrantového stromu - číselné hodnoty reprezentujú úroveň zjemnenia kvadrantu}
\label{fig:balanced_color_coded}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{tree_represent.png}
\caption{Reprezentácia pomocou kvadrantového stromu}
\label{fig:tree_represent}
\end{figure}

\pagebreak
Len pre ucelenie predstavy je na Obr. \ref{fig:balanced_color_coded}, ako aj na Obr. \ref{fig:tree_represent}, taktiež znázornený prechod Z-krivky.
\par

Každé zjemnenie kvadrantu vytvorí štyri nové kvadranty, o ktorých hovoríme tiež aj ako o súrodencoch (\textit{ang. siblings}). Kvadrant, z ktorého pochádzajú, sa označuje ako predok (\textit{ang. ancestor}) a ak ide o priameho predka hovoríme o rodičovi (\textit{ang. parent}). Novovzniknuté kvadranty sa voči pôvodnému označujú ako potomkovia (\textit{ang. descendant}) a ak ide o priamych potomkov, hovoríme o deťoch (\textit{ang. children}).
\par
Zaviesť tieto pojmy bolo dôležité pre správne pochopenie zhrubovania (\textit{ang. coarsening}) diskretizácie. 
\par
Zhrubovanie je operácia opačná ku zjemňovaniu, teda zo štyroch kvadrantov je možné vytvoriť jeden. Schéma je uvedená na Obr. \ref{fig:coarsening}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{coarsening.png}
\caption{Proces zhrubovania štyroch kvadrantov}
\label{fig:coarsening}
\end{figure}

Zhrubovať sa však môžu len súrodenci. Ak by sme teda mali diskretizáciu aká je uvedená na Obr. \ref{fig:valid_discr_example} a chceli by sme znížiť počet elementov, nikdy sa nemôže stať, že by sme dostali diskretizácie aké sú na Obr. \ref{fig:invalid_discr_example}.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale=0.3]{uniform_discr.png}
\caption{Iný príklad správnej diskretizácie - číselné hodnoty reprezentujú úroveň zjemnenia kvadrantu}
\label{fig:valid_discr_example}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale=0.35]{invalid_discr.png}
\caption{Príklady nemožných diskretizácií po aplikácii zhrubnutia - číselné hodnoty reprezentujú úroveň zjemnenia kvadrantu}
\label{fig:invalid_discr_example}
\end{figure}

V našej aplikácii zhrubovanie nevyužívame, nakoľko riešime statické úlohy a ak aj je výnimočne potrebné upraviť diskretizáciu počas výpočtu, ide skôr o ďaľšie zjemňovanie.

\subsection{Prechádzanie lesom}
Jednou z možností ako postupne prechádzať kvadrantami a vykonávať operácie je zavolaním funkcie \textit{p4est\_iterate}. Je to funkcia, ktorá ako argumenty očakáva jednotlivé typy \textit{callbackov}, ktoré budú zavolané nad každým iterovateľným elementom. Teda samostatne sa definujú \textit{callbacky} pre iteráciu po plochách, hranách a bodoch.
\par
Volanie týchto \textit{callbackov} sa vykonáva podľa poradia stanoveným Z-krivkou. Ako prvý sa zavolá \textit{callback} pre plochu. \textit{Callback} pre hranu sa zavolá ako druhý, ale až keď bol \textit{callback} pre plochu zavolaný na kvadrantoch, ktoré túto hranu zdieľajú. Ako posledný sa volá \textit{callback} pre body, kde platí podobné pravidlo a síce, že sa nezavolá skôr, než \textit{callback} pre hrany, ktoré zdieľajú daný bod. Nie je však zaručené, že bodový \textit{callback} bude zavolaný až po zavolaní hranového \textit{callbacku} pre všetky hrany kvadrantu.
\par
Tu začíname narážať na nevýhody ukladania kvadrantov pomocou Z-krivky oproti ukladaniu pomocou najbližšieho suseda. \textit{p4est} nie je najlepšou voľbou pre naše účely, nakoľko v každom algoritme väčšinou potrebujeme pracovať s blízkym okolím konkrétneho kvadrantu. Tento problém sa dá obísť, no je jasné, že knižnica bola vytváraná s iným zámerom.

\subsection{Interné súradnice} \label{ss:internal_coords}
Aby bol \textit{p4est} použiteľný pre rôzne aplikácie, knižnica abstrahuje interné záležitosti od konkrétnych úloh tým, že poloha kvadrantov je vyjadrená v súradnicovom systéme konkrétneho stromu, z ktorého kvadrant pochádza. Všetky súradnice sú reprezentované celými číslami, aby sa zamedzilo zaokrúhľovacím chybám a tým pádom sa zachovala unikátnosť. Knižnica teda nie je vôbec ovplyvňovaná reálnymi súradnicami prislúchajúcimi riešenej úlohe a takéto súradnice sú z pohľadu \textit{p4est}-u nutné len z vizualizačných dôvodov. Pre \textit{p4est} je potrebné poznať iba topológiu počiatočnej diskretizácie, teda ako sú pospájané jednotlivé hrany a rohy koreňov stromov.
\par

Jeden roh koreňa stromu má \textit{p4est} súradnice vždy rovné $[0, 0]$ a jeho úroveň zjemnenia je rovnako vždy rovná nule. Dĺžka hrany koreňa stromu v \textit{p4est} súradniciach je rovná $2^L$, kde $L$ je maximálna úroveň zjemnenia kvadrantu (\ref{ss:refinement}). Keďže každý les na začiatku musí obsahovať takýto koreň a nové kvadranty môžu vzniknúť len zjemňovaním pôvodných kvadrantov, dĺžku hrany ľubovoľného kvadrantu s úrovňou zjemnenia $l$, dokážeme v \textit{p4est} súradniciach vyjadriť ako $2^{(L-l)}$. Keďže ide o dokonalé štvorce, ktorých dĺžku hrany a súradnice ľavého dolného rohu poznáme, vieme jednoducho dopočítať súradnice všetkých troch zvyšných rohov kvadrantu. Využitím tohto princípu sa šetrí pamäť a keďže pracujeme s celými číslami a mocninami dvojky, práca s takýmito súradnicami je veľmi efektívna.

\subsection{Viacero stromov}
Je dôležité si uvedomiť, že je rozdiel medzi koreňom stromu a kvadrantom v rámci stromu vygenerovaným. Na prvý pohľad, ak ide o štvorcovú sieť ako na Obr. \ref{subfig:tree_undiff}, nie je možné určiť, či je zložená z jedného koreňa, ktorý bol jedenkrát zjemnený (Obr. \ref{subfig:tree_one}) alebo zo štyroch koreňov stromov (Obr. \ref{subfig:tree_four}). Na rozlíšenie by sme potrebovali poznať indexy stromov, ku ktorým sú kvadranty priradené. Pripomíname, že index stromu je jednou z troch veličín, nutných na identifikovanie konkrétneho kvadrantu. 

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{simple_discr.png}
         \caption{Nerozlíšené}
         \label{subfig:tree_undiff}
     \end{subfigure}
     \hspace{10pt}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{one_tree_simple_discr.png}
         \caption{Jeden strom}
         \label{subfig:tree_one}
     \end{subfigure}
     \hspace{10pt}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{four_trees_simple_discr.png}
         \caption{Štyri stromy}         
          \label{subfig:tree_four}
     \end{subfigure}
        \caption{Diskretizácie štvorcovej oblasti s rôznym počtom farebne rozlíšených stromov}       
\end{figure}

\pagebreak
Všeobecne sa však snažíme o čo najmenší počet stromov, kvôli väčšej slobode zjemňovania. Vytvorením prvotnej diskretizácie ako na Obr. \ref{subfig:tree_four} sa ukracujeme o možnosť nezjemniť kvadrant, ak by nám taká hrubá diskretizácia postačovala.
\par
Podobne to platí pre prvotnú diskretizáciu ako na Obr. \ref{subfig:tree_undiff_rect}. Tu vieme s istotou povedať, že obsahuje buď dva alebo osem stromov.

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{simple_rect_discr.png}
         \caption{Nerozlíšené}
         \label{subfig:tree_undiff_rect}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{two_tree_rect_simple_discr.png}
         \caption{Dva stromy}
         \label{subfig:tree_two}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{eight_tree_rect_simple_discr.png}
         \caption{Osem stromov}         
          \label{subfig:tree_eight}
     \end{subfigure}
        \caption{Diskretizácie obdĺžnikovej oblasti s rôznym počtom farebne \mbox{rozlíšených} stromov}       
\end{figure}


Vhodnou poznámkou je fakt, že prvotná diskretizácia nemôže obsahovať žiadne \textit{visiace} hrany. Z toho vyplýva, že susediace korene stromov musia byť prepojené rohmi štvoruholníkov a musia tvoriť ,,ucelený'' útvar.


\subsection{Reálne súradnice}
Doteraz si bolo možné všimnúť, že všetky vizualizácie diskretizácií boli vždy vytvorené pomocou štvorcov. To platí, ak vizualizujeme ako náš les vidí \textit{p4est}. So zavedením \textit{.inp} formátu sa nám však otvorila cesta, ako do \textit{p4est}-u zaviesť reálne súradnice, ktoré zodpovedajú riešenej úlohe. Tieto súradnice sú súčasťou konektivity a teda sú uložené len pre korene stromov.
\par
S reálnymi súradnicami sme teda schopní popísať aj nepravidelné oblasti ako napríklad zobrazené na Obr. \ref{subfig:real_coordinates}. Každý kvadrant na Obr. \ref{subfig:real_coordinates} je samostatný strom a ako môžeme vidieť už nemajú dokonalý tvar štvorcov. Interne sú však stále ako dokonalé štvorce reprezentované a teda sa vo všeobecnosti odporúča generovať prvotnú diskretizáciu tak, aby jej elementy boli štvorcom čo najviac podobné a aby sa ich plochy príliš nelíšili. Ak by sme zjemnili takúto diskretizáciu o jednu úroveň, dostaneme les zobrazený na Obr. \ref{subfig:real_coordinates_refined}.

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{real_coordinates.png}
         \caption{Pôvodná}
         \label{subfig:real_coordinates}
     \end{subfigure}
     \hspace{10pt}
     \begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
        \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{real_coordinates_refined.png}
        \caption{Zjemnená}
        \label{subfig:real_coordinates_refined}
     \end{subfigure}
     \caption{Diskretizácia netriviálnej oblasti pomocou viacerých stromov}       
\end{figure}

Tu je dôležité si všimnúť, že novo vytvorené kvadranty sa prispôsobili tvaru ich predka. S integrovaním reálnych súradníc do nášho lesa nám je už umožnené inicializovať dáta kvadrantov na základe ich zasadenia do súradnicového systému riešenej úlohy. 

\section{Využitie pri práci s obrazmi}
Praktické úlohy sa od seba líšia predovšetkým spôsobom inicializácie kvadrantových dát a informácií, potrebných k rozhodnutiu sa, či daný kvadrant zjemniť alebo nie. Abstrakcia, ktorú \textit{p4est} ponúka, je tak viditeľná až po vykonaní týchto dvoch krokov. Neskoršia práca s lesom je už potom veľmi podobná, bez ohľadu na spôsob, akým bol les vygenerovaný. 
\par
Naším cieľom bolo vytvoriť zjednodušenú reprezentáciu vstupného obrazu s maximálnym možným zjemnením v okolí makrofágu, ako je ilustrované na Obr. \ref{fig:adaptive_example} a všetky operácie vykonávať na nej.

\vspace{-10pt}

\subsubsection{Generácia prvotnej diskretizácie}
Prvým krokom je vytvorenie prvotnej diskretizácie, ktorá musí byť vygenerovaná v závislosti od rozmerov vstupného obrazu. V tejto fáze sa rozhoduje o počte stromov a dĺžke ich hrany v reálnych súradniciach, s cieľom optimálne pokryť celý obraz s čo najmenším počtom stromov a najnižším nadbytočným prekrytím. Ako naše reálne súradnice používame súradnice pixelov vstupného obrazu so začiatkom súradnicového systému v ľavom hornom rohu, $x$-ovou osou orientovanou doprava a $y$-ovou osou orientovanou smerom nadol.
\par
V ideálnom prípade, ako vstup, dostávame štvorcový obraz, ktorého dĺžka strany sa dá vyjadriť ako číslo $2^n$. V tomto prípade preložíme celý obrazom jeden kvadrant, ktorý má dĺžku hrany rovnakú, ako je dĺžka strany obrazu v pixeloch (Obr. \ref{subfig:tree_over_image_128}).  

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{tree_over_image_128.png}
         \caption{Koreň stromu na obraze s dĺžkou strany 128 px}
         \label{subfig:tree_over_image_128}
     \end{subfigure}
     \hspace{10pt}
     \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{trees_over_rect_image.png}
         \caption{Korene stromov na obdĺžnikovom obraze (768x512 px). Korene majú dĺžku hrany rovnú 256 px}
         \label{subfig:trees_over_rect_image}
     \end{subfigure}   
        \caption{Príklady prvotných diskretizácií na obrazoch s dĺžkou strán $2^n$}       
\end{figure}

Označme si znakom $T$ dĺžku hrany koreňa stromu. Spomenuli sme, že $T$  musí byť vždy mocnina dvojky, a to preto, aby nemohla nastať situácia, že by niektorý z kvadrantov pokrýval iba časť pixelu. Hrany zjemnených kvadrantov majú polovičnú dĺžku hrany rodiča. Ak teda budeme zjemňovať sieť a dĺžka hrany koreňa stromu bude mocnina dvojky, máme zaručené, že hranice novovzniknutých kvadrantov budú totožné s hranicami pixelov pre každú úroveň zjemnenia, až po maximálnu úroveň danú vzťahom $log_2 (T)$. Túto maximálnu úroveň zjemnenia využívame ako ukončovacie kritérium v zjemňovacích \textit{callbackoch}.
\par
Ak ako vstup dostaneme obdĺžnikový obraz, ktorého strany sú ale stále mocninami dvojky, sme pomocou najväčšieho spoločného deliteľa schopný vygenerovať optimálnu počiatočnú diskretizáciu (Obr. \ref{subfig:trees_over_rect_image}). 
\par
Problémovejšie sú samozrejme obrazy so stranami, ktorých dĺžka mocnina dvojky nie je (Obr. \ref{subfig:extensive_overlap}) . Vtedy musíme robiť kompromisy medzi použitím viacerých stromov s menšími dĺžkami hrán (Obr. \ref{subfig:tree_overlap_32}), alebo doplniť rozmery obrázku na potrebnú veľkosť (Obr. \ref{subfig:tree_overlap_filled}).
\par
Označme symbolom $PO$ počet pixelov vstupného obrazu a symbolom $PN$ počet pixelov rozšíreného (doplneného) obrazu. Ďalej si zaveďme pomer $P$, ktorý je daný vzťahom $P=\frac{PN - PO}{PO}$. Ak aplikácii nie je zadaná pevná dĺžka hrany koreňa stromu používateľom, hľadá sa minimalizáciou $P$. V prvom rade sa nájde najbližšia mocnina dvojky pre každú stranu a vezme sa tá menšia z nich. Maximálne trikrát ju zmenšíme na polovicu a pre každú dĺžku takejto hrany vypočítame pomer $P$. Deliť maximálne trikrát na polovicu je čisto empiricky zvolená hodnota. Z týchto informácií sme potom schopní vybrať najvhodnejšiu dĺžku hrany koreňa stromu, s ktorou nebudeme vytvárať ani príliš veľa stromov a ani dopĺňať veľké množstvá pixelov. S takto vypočítanou dĺžkou hrany koreňa stromu môže diskretizácia buď dokonale pokryť celý obraz (Obr. \ref{subfig:tree_overlap_32}), alebo je zvyšok pixelov doplnený (Obr. \ref{subfig:tree_overlap_filled}). Ak nie je používateľom stanovené inak, ako hodnota doplnených pixelov sa zadáva priemerná intenzita obrazu.

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{extensive_overlap.png}
         \caption{Alternatívy použitia jedného stromu}
         \label{subfig:extensive_overlap}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{tree_overlap_32.png}
         \caption{Prekrytie pomocou stromov s dĺžkou hrany 32 pixelov}
         \label{subfig:tree_overlap_32}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=\textwidth]{image_extend.png}
         \caption{Prekrytie pomocou stromov s dĺžkou hrany 64 pixelov a nutnosťou doplnenia strán obrazu na rozmer 128 x 128 px}         
          \label{subfig:tree_overlap_filled}
     \end{subfigure}
        \caption{Príklady prvotných diskretizácií na obrazoch, ktorých dĺžka strán nie je $2^n$}       
\end{figure}

Prvotnou diskretizáciou znázornenou na Obr. \ref{subfig:tree_overlap_32} sa dosť obmedzujeme v slobode zjemňovania, pretože začíname už tak z dosť jemnej siete. Preto je potrebné si stanoviť pevnú hranicu, od ktorej už dĺžku hrany zmenšovať nebudeme (v našom prípade to je ošetrené delením pôvodnej hrany na polovicu maximálne trikrát). Je totiž možné, že minimalizáciou pomeru $P$ by sme sa dostali na dĺžku hrany koreňa stromu rovnej jednému pixelu. Týmto by sme vytvorili rovnomernú sieť, bez možnosti zjemnenia a keďže zhrubnúť môžeme len súrodenecké kvadranty, tak aj bez možnosti zhrubnutia.

\subsubsection{Zjemňovanie a inicializácia dát}

Ako prvé si pomocou funkcie \textit{p4est\_qcoord\_to\_vertex} získame reálnu súradnicu ľavého dolného rohu kvadrantu. Keďže ide o štvorce, všetky ostatné súradnice si jednoducho vieme dopočítať pomocou dĺžky hrany aktuálneho kvadrantu. Dĺžku hrany získame z dĺžky hrany koreňa stromu $T$ a aktuálnej úrovne zjemnenia kvadrantu $l$. Rovnako ako samotný \textit{p4est}, keďže sme sa postarali o to, že dĺžka hrany koreňa stromu je určite mocnina dvojky a každým zjemnením sa táto hodnota zmenší o polovicu, na získanie dĺžky hrany daného kvadrantu nám stačí predeliť dĺžku hrany koreňa stromu na polovicu $l$-krát.
\par
Týmto postupom vieme presne povedať, akú časť vstupného obrazu náš aktuálny kvadrant pokrýva a teda sa pri zjemňovaní vieme rozhodovať na základe vstupných dát. V rámci našej aplikácie má používateľ možnosť si vybrať, podľa akých prahovacích metód sa bude diskretizácia zjemňovať a môže ich aj ľubovoľne kombinovať. 
\par
Pri inicializácii dát využívame úplne ten istý princíp a ako hodnotu kvadrantu volíme, ak nie je používateľom stanovené inak, priemernú hodnotu všetkých kvadrantom pokrytých pixelov.

\chapter{Metódy a numerické schémy}

Na základe výsledkov prác \cite{mariaSomorovska} a \cite{sprac_macrophage_segmentation} sme sa rozhodli implementovať len tie metódy, ktoré dávali najlepšie výsledky. Zavádzame pomocnú premennú $u_\sigma$, ktorá nahrádza klasickú hodnotu intenzity suseda a nachádza v strede hrany $\sigma$.
\par

Zavedením tejto pomocnej premennej sa vyhýbame problémom, ktoré by mohli vzniknúť na visiacich hranách a zároveň to vedie k prehľadnejšiemu kódu, pretože vieme jednoduchšie rozdeliť jednotlivé časti algoritmov do príslušných \textit{callbackov}.

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{same_size_sigma.png}
		\caption{Vizualizácia diskretizácie a polohy $u_\sigma$ v prípade nevisiacej hrany}
		\label{fig:same_size_sigma}
     \end{subfigure}
     \hspace{10pt}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{diff_size_sigma.png}
		\caption{Vizualizácia diskretizácie a polôh $u_\sigma$, $u_{\sigma 1}$ a $u_{\sigma 2}$ v prípade visiacej hrany}
		\label{fig:diff_size_sigma}
     \end{subfigure}
  
        \caption{Ilustrácie prvkov numerickej schémy pre rovnicu vedenia tepla}
\end{figure}

Všetky problémy sú riešené na oblasti $\Omega$ a na časovom intervale $[0, T]$. Funkcia $u = u(x,t)$ s okrajovou a počiatočnou podmienkou definovanou nasledovnými vzťahmi:

\[
\frac{\partial u(x,t)}{\partial n} = 0, \qquad \text{na} \; \partial \Omega \times [0, T],
\]

\[
u(x,0) = u^0 (x), \qquad \forall x \in \Omega,
\]

\section{Semi-implicitná schéma rovnice vedenia tepla}
Túto schému sme implementovali z dôvodu generovania vstupov do Niblackovej prahovacej metódy a je podrobne odvodená v \cite{sprac_obrazu_kriva}.  Vychádzame z nasledujúcej parciálnej diferenciálnej rovnice:

\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial t} = \nabla u
\end{equation}

Aproximovaním časovej derivácie pomocou spätnej diferencie a priestorovej derivácie metódou konečných objemov, dostávame rovnicu \ref{eq:lhe_start}.

\begin{equation}
\label{eq:lhe_start}
\frac{m(p)}{\tau}(u_p^{n+1}-u_p^n) = \sum_{q \in N(p)} m(e_{pq}) \frac{u_q^{n+1} - u_p^{n+1}}{d_{pq}}
\end{equation}


\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
         \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{lhe_start.png}
		\caption{Ilustrácia prvkov schémy rovnice \ref{eq:lhe_start}}
		\label{subfig:lhe_start}
     \end{subfigure}
     \hspace{10pt}
     \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{lhe_sigma_start.png}
		\caption{Ilustrácia prvkov schémy rovnice \ref{eq:lhe_sigma_start}}
		\label{subfig:lhe_sigma_start}
     \end{subfigure}
  
        \caption{Ilustrácie prvkov numerickej schémy pre rovnicu vedenia tepla}
\end{figure}

Nahradením hodnoty $u_q^{n+1}$ hodnotou $u_\sigma^{n+1}$ získame rovnicu \ref{eq:lhe_sigma_start}. Substitúciou týchto hodnôt sme rovnako zamenili množinu susedných elementov kvadrantu $p$ za množinu hrán kvadrantu $p$, čím sa nám mení vzdialenosť medzi danými bodmi, teda $d_{pq}$ nahradíme hodnotou $d_{p \sigma}$ a kvôli správnosti označenia sa nám rovnako zmení $m(e_{pq})$ na $m(\sigma)$.

\begin{equation}
\label{eq:lhe_sigma_start}
\frac{m(p)}{\tau}(u_p^{n+1}-u_p^n) - \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} m(\sigma) \frac{u_\sigma^{n+1} - u_p^{n+1}}{d_{p\sigma}}=0 
\end{equation}

Keďže pracujeme so štvorcami a reprezentatívny bod hodnoty $u_p$ sa nachádza v strede tohto štvorca, tak platí

\begin{equation}
\label{eq:distance_sigma}
\frac{m(\sigma)}{d_{p \sigma}} = 2
\end{equation}

Uplatnením vzťahu \ref{eq:distance_sigma} a prenásobením rovnice \ref{eq:lhe_sigma_start} hodnotou $\displaystyle \frac{\tau}{m(p)}$, kde $\tau$ je dĺžka časového kroku a $m(p)$ obsah kvadrantu $p$, získame nasledujúcu rovnicu, z ktorej jednoduchými úpravam dostaneme finálny vzťah \ref{eq:lhe_last}. Hodnotu v ďalšom časovom kroku počítame Jacobiho iteračným algoritmom.

\[
u_p^{n+1}-u_p^n-\frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \, (u_\sigma^{n+1}-u_p^{n+1})=0
\]

\[
u_p^{n+1} \bigg( 1+\frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \bigg) - \frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \, u_\sigma^{n+1} = u_p^n
\]



\begin{equation}
\label{eq:lhe_last}
u_p^{n+1}=
\frac{\displaystyle u_p^n+\frac{\tau}{m(p)}\sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \, u_\sigma^{n+1}}
{\displaystyle  \bigg( 1+\frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \bigg)}
\end{equation}

Hodnotu $u_\sigma$ pre rovnicu vedenia tepla, v prípade, že hranu zdieľajú dva kvadranty, vypočítame ako

\begin{equation}
\label{eq:same_size_sigma}
u_\sigma = \frac{u_p + u_q}{2},
\end{equation}

kde $u_p$ a $u_q$ sú príslušné hodnoty kvadrantov $p$ a $q$. V prípade, že hranu zdieľajú tri kvadranty, platia pre jednotlivé body na hrane nasledovné vzťahy:

\begin{equation}
\label{eq:diff_size_sigma_big}
u_\sigma = \frac{1}{3}(u_{q1} + u_{q2} + u_p)
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:diff_size_sigma_small1}
u_{\sigma 1} = \frac{1}{3} u_p + \frac{2}{3} u_{q1}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:diff_size_sigma_small2}
u_{\sigma 2} = \frac{1}{3} u_p + \frac{2}{3} u_{q2}
\end{equation}

Podrobné odvodenie týchto vzťahov je uvedené v \cite{trubac}. Vizualizácia diskretizácie pre uplatnenie vzťahu \ref{eq:same_size_sigma} je na Obr. \ref{fig:same_size_sigma} a pre vzťahy \ref{eq:diff_size_sigma_big}, \ref{eq:diff_size_sigma_small1} a \ref{eq:diff_size_sigma_small2} na Obr. \ref{fig:diff_size_sigma}.

\section{Niblackova metóda}
Niblackova metóda sa radí medzi adaptívne prahovacie metódy. Na náš problém je vhodná kvôli premenlivým intenzitám makrofágov, na ktoré tým pádom nestačí jeden globálny prah. Je založená na výpočte priemeru hodnôt a ich smerodajnej odchýlky. Tieto hodnoty sa dajú odhadnúť aplikovaním rovnice vedenia tepla, čo je pre nás výhodné, pretože je to rýchlejšie a jednoduchšie, než vyhľadať všetkých susedov v lokálnom okolí na základe vzdialenosti, no pre porovnanie výsledkov sme implementovali aj túto variantu.
\par
Prah $Q(u, v)$ je funkciou lokálneho priemeru intenzít $\mu_R (u, v)$ a smerodajnej odchýlky $\sigma_R(u,v)$, daná vzťahom

\begin{equation}
Q(u,v) = \mu_R(u,v) + \kappa \, \sigma_R (u,v),
\end{equation}

kde $\kappa$, je používateľom stanovená konštanta. Vzťahom \ref{eq:nb_complex} dostaneme smerodajnú odchýlku hodnôt v lokálnom okolí, ktorý sa dá ďalej prepísať na zjednodušený tvar \ref{eq:nb_simple} ako je uvedené v \cite{niblack}.

\begin{equation}
\label{eq:nb_complex}
\sigma_R(u,v)=\sqrt{\frac{1}{N} \sum_{(i,j)\in R(u,v)} (I(i,j) - \mu_R(u,v))^2}
\end{equation}

\[
\sigma_R(u,v) = \sqrt{\frac{\displaystyle \sum_{(i,j)\in R(u,v)} I(i,j)^2}{N} - \mu_R(u,v)^2}
\]

\begin{equation}
\label{eq:nb_simple}
\sigma_R(u,v) = \sqrt{\overline{I(u,v)^2} - \mu_R(u,v)^2},
\end{equation}

kde $\overline{I(i,j)^2}$ je priemerom \textit{druhých mocnín} intenzít z lokálneho okolia $R$. Rovnica vedenia tepla má zhladzovací účinok, ktorý môžeme chápať ako priemerovanie, kde analógiou polomeru okolia sa stáva koncový čas. Z tohto vyplýva, že aplikovaním rovnice vedenia tepla na vstupné dáta získame hodnoty $\mu_R(u,v)$ a aplikovaním rovnice vedenia tepla na štvorce vstupných dát získame hodnoty  $\overline{I(i,j)^2}$.
\par

Nedostatky Niblackovej metódy sa ukazujú na častiach obrazu s takmer konštantnou intenzitou. Smerodajné odchýlky vtedy nadobúdajú malé hodnoty a výsledný prah je blízky lokálnemu priemeru intenzít. Pridaním konštanty $d$ do rovnice \ref{eq:nb_simple}, zabezpečíme minimálny posun výsledného prahu od lokálneho priemeru. Výsledný vzťah potom vyzerá nasledovne

\begin{equation}
\label{eq:nb_final}
Q(u,v) = \mu_R(u,v) + \kappa \, \sqrt{\overline{I(u,v)^2} - \mu_R(u,v)^2} + d,
\end{equation}

\section{Numerická schéma pre SUBSURF metódu}
Metóda subjektívnych plôch SUBSURF, je v našej aplikácii zodpovedná za doladenie hrubých segmentácií vytvorených Niblackovou metódou.

Klasická SUBSURF metóda je definovaná vzťahom

\[
\frac{\partial u}{\partial t} = |\nabla u|\, \nabla \cdot \bigg( g \frac{\nabla u}{|\nabla u|} \bigg),
\]

kde $g$ tvorí vektorové pole orientované smerom k hranici makrofágu a je definované ako

\begin{equation}
g(s) = \frac{1}{1 + Ks^2}, \qquad K > 0,
\end{equation}

 kde $s = |G_\sigma * I^0|$ a  $G_\sigma$ je jadro Gaussiánu. Za $I^0$ môžu byť zvolené originálne, ale aj prahované dáta. Ak sa za $I^0$ zvolil pôvodný obraz, bolo vektorové pole kvôli premenlivej intenzite makrofágu slabé a výsledná segmentácia sa ,,trhala''. Z výsledkov práce \cite{mariaSomorovska} vieme, že najlepšie výsledky boli získané, ak sa za $I^0$ zvolil výstup Niblackovej metódy s menším polomerom masky, než aký sa zvolí pre výpočet $u^0$, čo v našom prípade znamenalo predspracovať dáta aplikáciou rovnice vedenia tepla po kratší čas. Takto stanovené počiatočné podmienky pre $I^0$ majú za následok vytvorenie presnejšieho vektorového poľa a aplikovaním rovnice vedenia tepla po dlhší čas a výsledok použiť ako $u^0$ zvýšuje pravdepodobnosť, že prahovaním pokryjeme celý makrofág a tým pádom, že výsledok bude súvislý.
\par

Odvodenie diskretizácie vychádza z publikácií \cite{sprac_obrazu_kriva} a \cite{sprac_macrophage_segmentation}. Časová diskretizácia je implementovaná formou semi-implicitnej schémy čím získavame vzťah \ref{eq:subsurf_time_discr}.

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_time_discr}
\frac{u^{n+1} - u^n}{\tau} = |\nabla u^n| \nabla \cdot \bigg( g \frac{\nabla u^{n+1}}{|\nabla u^n|} \bigg)
\end{equation}

$|\nabla u|$ nahradíme Evans-Spruckovou regularizáciou $|\nabla u^n|_\xi\approx \sqrt{(\nabla u^n)^2 + \xi^2}$, kde $\xi$ je nezáporné číslo blízko k nule a z rovnice \ref{eq:subsurf_time_discr} dostávame rovnicu \ref{eq:subsurf_evans_spruck}.

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_evans_spruck}
u_t - | \nabla u^n|_\xi \, \nabla \cdot (g(|\nabla G_\sigma * I^0|) \: \frac{\nabla u^{n+1}}{|\nabla u^n|_\xi} = 0
\end{equation}

Metódou konečných objemov a zavedením aproximácie $|\nabla u|_\xi \approx \! f_p^n = \sqrt{\xi^2 + (N_p(u^n))^2}$, kde $N_p(u) := |\nabla u|_p = \sqrt{\displaystyle \frac{1}{|p|} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} \frac{|\sigma|}{d_{p\sigma}} (u_\sigma - u_p)^2}$, získame rovnicu \ref{eq:subsurf_mko} a jednoduchými úpravami finálny vzťah \ref{eq:subsurf_scheme}.

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_mko}
\frac{u_p^{n+1}-u_p^n}{\tau f_p^n} m(p) - \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} \frac{m(\sigma)}{d_{p\sigma}} \frac{g_p^0}{f_p^n} (u_\sigma^{n+1} - u_p^{n+1})=0
\end{equation}

\[
u_p^{n+1} \bigg( 1+\frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 g_p^0 \bigg) - \frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \, g_p^0 \, u_\sigma^{n+1} = u_p^{n}
\]

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_scheme}
u_p^{n+1}  = \frac{\displaystyle u_p^{n} + \frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 \, g_p^0 \, u_\sigma^{n+1}}{\displaystyle \bigg( 1+\frac{\tau}{m(p)} \sum_{\sigma \in \varepsilon_p} 2 g_p^0 \bigg)}
\end{equation}

Vzťahom \ref{eq:subsurf_scheme} sme schopní rovnako ako pri \ref{eq:lhe_last}, vypočítať Jakobiho iteračným algoritmom hodnotu v novom čase. Hodnotu $u_\sigma$ metódy SUBSURF, pre hrany, ktoré zdieľajú dva kvadranty, vypočítame ako

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_same_size_sigma}
u_\sigma^{n+1} = \frac{g_p^0 \, f_q^n \, u_p^{n+1} + g_q^0 \, f_p^n \, u_q^{n+1}}{g_p^0 \, f_q^n + g_q^0 \,  f_p^n}
\end{equation}

V prípade, že hranu zdieľajú tri kvadranty využívame nasledovné vzťahy:

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_diff_size_sigma_small1}
u_{\sigma 1} = \frac{g_p^0 \, f_{q1}^n \, u_p^{n+1} + 2 \, g_{q1}^0 \, f_p^n \, u_{q1}^{n+1}}{g_p^0 \, f_{q1}^n + 2 \, g_{q1}^0 \,  f_p^n}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_diff_size_sigma_small2}
u_{\sigma 2} = \frac{g_p^0 \, f_{q2}^n \, u_p^{n+1} + 2 \, g_{q2}^0 \, f_p^n \, u_{q2}^{n+1}}{g_p^0 \, f_{q2}^n + 2 \, g_{q2}^0 \,  f_p^n}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:subsurf_diff_size_sigma_big}
u_\sigma^{n+1} = \frac{u_{\sigma 1} + u_{\sigma 2}}{2}
\end{equation}

Podrobné odvodenie týchto vzťahov je rovnako ako pri rovnici vedenia tepla uvedené v \cite{trubac}. Vizualizácia diskretizácie pre uplatnenie vzťahu \ref{eq:subsurf_same_size_sigma} je na Obr. \ref{fig:same_size_sigma} a pre vzťahy \ref{eq:subsurf_diff_size_sigma_small1}, \ref{eq:subsurf_diff_size_sigma_small2} a \ref{eq:subsurf_diff_size_sigma_big} na Obr. \ref{fig:diff_size_sigma}.
\par

Keďže $u_\sigma$ a $f_p^n$ sú navzájom od seba závislé, inicializácia $u_\sigma$ prebieha pomocou vzťahov   \ref{eq:same_size_sigma}, \ref{eq:diff_size_sigma_big}, \ref{eq:diff_size_sigma_small1} a \ref{eq:diff_size_sigma_small2}. Takto najprv inicializujeme hodnoty $u_\sigma$ z dát $I^0$, z takto vypočítaných $u_\sigma$ dokážeme vypočítať hodnoty $f_p^n$ a z nich následne hodnoty $g^0$, ktoré sú konštantné počas celého behu algoritmu.
\par

Klasická iterácia potom spočíva v inicializácii $u_\sigma$ a $f_p^n$ rovnako ako pre $I^0$. Takto inicializované hodnoty $f_p^n$ sú v rámci časového kroku konštantné. Následne znovu vypočítame hodnoty $u_\sigma$ s inicializovanými hodnotami $f_p^n$, ale už pomocou vzťahov \ref{eq:subsurf_same_size_sigma},  \ref{eq:subsurf_diff_size_sigma_small1}, \ref{eq:subsurf_diff_size_sigma_small2} a \ref{eq:subsurf_diff_size_sigma_big}. Týmto máme k dispozícii všetky hodnoty pre výpočet $u_p^{n+1}$ zo vzťahu \ref{eq:subsurf_scheme}.

\chapter{Výsledky}
Dáta na spracovanie sme vyberali podľa dát vybraných v práci \cite{mariaSomorovska}, z dôvodu možnosti porovnania s predchádzajúcimi výsledkami.

\begin{figure}[ht!]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
         \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT2.png}
		\caption{cropT2}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT7.png}
		\caption{cropT7}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT27.png}
		\caption{cropT27}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT45.png}
		\caption{cropT45}
		
     \end{subfigure}
  
        \caption{Zvolené vstupné dáta}
\end{figure}

Počiatočná diskretizácia pozostávala z 25 stromov, ktorých dĺžka hrany bola 16 pixelov, takže obrazy s rozmermi 80 x 80 pixelov nebolo nutné rozširovať. Každý les bol po vytvorení počiatočnej diskretizácie inicializovaný nasledovne.


\textbf{1)} Prvé zjemňovanie sme vykonali na základe globálneho OTSU prahovania, ktoré poskytuje hrubý odhad častí obrazu, kde by sa makrofág mohol nachádzať.

\textbf{2)} Druhé zjemňovanie bolo aplikované len na kvadranty s úrovňou zjemnenia vyššou ako jedna, na základe rozdielu maximálnej a minimálnej intenzity pixelov v oblasti pokrytej kvadrantom, s prahom stanoveným na hodnotu 30. V aktuálnom prípade má kvadrant s úrovňou zjemnenia jedna, hranu o dĺžke ôsmich pixelov. Zjemňovať kvadranty len od určitej úrovne má veľký prínos pri eliminovaní propagácie šumu do hodnôt kvadrantov.

\textbf{3)} Po dokončení všetkých zjemňovacích operácií sa automaticky vykonáva vyváženie lesa. Rovnomerne diskretizovaný obraz s rozmermi 80 x 80 pixelov obsahuje 6400 elementov.

\begin{figure}[H]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
         \centering
         \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT2_balanced.png}
		\caption{cropT2 - 601 elementov}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT7_balanced.png}
		\caption{cropT7 - 535 elementov}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT27_balanced.png}
		\caption{cropT27 - 379 elementov}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT45_balanced.png}
		\caption{cropT45 - 550 elementov}
		
     \end{subfigure}
  
        \caption{Vizualizácia diskretizácie po aplikácii zjemňovacích operácií a vyvážení lesa - zvýraznené hrany kvadrantov}
\end{figure}

\textbf{4)} Kvadrantom, ktoré zakrývali viac ako štyri pixely, bola priradená priemerná hodnota pozadia vypočítaná OTSU-ho algoritmom. Ostatným boli priradené priemery zodpovedajúcich intenzít pixelov. Týmto prístupom sme ešte viac schopní eliminovať rušivé hodnoty spôsobené šumom.
\par

Spôsob, akým boli dáta spracúvané, je kvôli prehľadnosti vizualizovaný na Obr. \ref{fig:methods_application}. Niblackova metóda potrebuje na vstup priemerné hodnoty kvadrantov, vzhľadom na ich lokálne okolie, spriemerované štvorce týchto hodnôt a na záver dáta, ktoré majú byť prahované. Tak ako sme už spomenuli, tieto vstupné hodnoty získame aplikovaním rovnice vedenia tepla.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=\textwidth]{methods_application.png}
\caption{Vizualizácia prepojenia metód na segmentáciu dát}
\label{fig:methods_application}
\end{figure}

Výstup z Niblackovej metódy používame ako vstupy pre metódu SUBSURF, ktorá ako prvý vstup očakáva $I^0$, pre výpočet hodnôt $g^0$ a ako druhý vstup potrebuje počiatočnú podmienku $u^0$. $I^0$ je získané Niblackovou metódou, ktorej boli vstupné dáta zhladzované po kratší čas a počiatočná podmienka $u^0$ bola získaná ako maximum $I^0$ a Niblackovej metódy, ktorej sme vstupné dáta zhladzovali dlhšie. Nakoniec výsledok SUBSURF metódy prahujeme konštantnou hodnotou $50$.

\textbf{5)} Parametre pre obe semi-implicitné schémy rovnice vedenia tepla pre kratší čas, boli rovnaké. S časovým krokom $\tau = 1$ sme vykonali $10$ iterácií s toleranciou $tol = 0.01$. Pre Niblackovu metódu sme zadali parameter $\kappa = 0.1$ a posun od lokálneho priemeru $d = 5$.

\textbf{6)} Parametre pre obe semi-implicitné schémy rovnice vedenia tepla pre dlhší čas, boli taktiež samozrejme rovnaké. S časovým krokom $\tau = 1$ sme vykonali $30$ iterácií s toleranciou $tol = 0.01$. Pre Niblackovu metódu sme zadali parameter $\kappa = 0.01$ a posun od lokálneho priemeru $d = 5$.

\textbf{7)} Časový krok metódy SUBSURF sme zvolili ako $\tau = 10$, s ním sme vykonali 110 iterácií s toleranciou $tol = 0.01$, regularizačnou konštantou $\xi = 0.1$ a $K = 0.1$.

\textbf{8)} Ako posledné prahujeme výsledok SUBSURF metódy konštantným globálnym prahom s hodnotou $50$.

\begin{figure}[H]
     \centering
     \captionsetup{justification=centering}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
         \centering
         \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT2_result.png}
		\caption{cropT2}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT7_result.png}
		\caption{cropT7}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT27_result.png}
		\caption{cropT27}
		
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
        \centering
        \captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=\textwidth]{cropT45_result.png}
		\caption{cropT45}
		
     \end{subfigure}
  
        \caption{Výsledky prahovania výstupov zo SUBSURF metódy, globálnym prahom s hodnotou $50$}
\end{figure}


Pri obrazoch s rozmermi 80 x 80 pixelov, nemusí byť značný časový rozdiel medzi rovnomernou a nerovnomernou diskretizáciou. Tento rozdiel však rastie so zväčšujúcimi sa rozmermi dát a priebeh celého procesu na obraze o veľkosti 768 x 512 pixelov je znázorný samostatne, začínajúc od Obr. \ref{fig:big_start}. Rovnomerná diskretizácia takéhoto obrazu by obsahovala 393216 elementov.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale = 0.25]{bigcrop.png}
\caption{Príklad obrazových dát väčších rozmerov - 768 x 512 pixelov}
\label{fig:big_start}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale = 0.5]{bigcrop_balanced.png}
\caption{Vizualizácia diskretizácie po aplikácii zjemňovacích operácií a vyvážení lesa na obraze s rozmerom 768 x 512 pixelov - zvýraznené hrany kvadrantov, počet elementov 7674}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[scale = 0.5]{bigcrop_result.png}
\caption{Výsledky prahovania výstupu zo SUBSURF metódy, globálnym prahom s hodnotou $50$ na obraze s rozmerom 768 x 512 pixelov}
\end{figure}

\chapter{Záver}
Naším zámerom bolo zoznámiť sa s knižnicou \textit{p4est} a nadobudnuté poznatky spísať v jednoduchej a prehľadnej podobe, modifikovať pôvodné metódy s cieľom ich aplikovať na nerovnomerné vyvážené siete a vytvoriť funkčný program, ktorý implementuje všetky spomenuté pokročilé prístupy pre prácu s knižnicou \textit{p4est} a teda môže slúžiť ako šablóna pre budúce projekty. Vďaka abstrakcii, ktorú \textit{p4est} ponúka, je možné veľkú časť kódu bez zmeny použiť v iných aplikáciách, nezávisle od úloh, ktoré riešia.
\par

Počas vývoja sme si uvedomili, že táto knižnica, kvôli spôsobu reprezentácie lesa, nie je najvhodnejším nástrojom pre naše účely. Zložitejší prístup ku informáciám o okolí, ktorý vyplýva z uloženia kvadrantov pomocou Z-krivky, môže skomplikovať riešenia úloh, ktoré sa na to spoliehajú. Spôsoby, ktorými sa dajú tieto nedostatky obísť, sú zväčša za cenu pomalšieho behu programu.
\par

Z výsledkov môžeme vidieť, že segmentácia makrofágov funguje správne. Zredukovaním počtu elementov je oveľa efektívnejšia a sparalelnením celého procesu sme pripravení efektívne spracovávať obrazové dáta aj väčších rozmerov. Tieto výsledky však nie sú prekvapivé, nakoľko všetky implementované metódy sa už osvedčili v predošlých prácach \cite{mariaSomorovska} a \cite{sprac_macrophage_segmentation} na rovnomerných sieťach. 
\par

Praktickým prínosom sú naše príspevky do zdrojového kódu knižnice, s vylepšeniami a opravami chýb, na ktoré sme počas nášho vývoja narazili, vytvorenie podrobného návodu ako nastaviť prostredie pre prácu s touto knižnicou a stručný popis nami vytvorenej aplikácie, pre rýchlejšie zorientovanie sa v samotnej implementácii funkcionalít, ktoré \textit{p4est} ponúka.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}
\begin{thebibliography}{xxx}
  \bibitem{mariaSomorovska} Somorovská, Mária: Automatické segmentačné metódy biologických dát. Diplomová práca, (2020), 35 s.
  
  \bibitem{p4est} Carsten Burstedde, Lucas C. Wilcox, and Omar Ghattas, p4est: Scalable Algorithms for Parallel Adaptive Mesh Refinement on Forests of Octrees. Published in SIAM Journal on Scientific Computing 33 no. 3 (2011), pages 1103-1133.
  
    \bibitem{p4est_iterator} Tobin Isaac, Carsten Burstedde, Lucas C. Wilcox, and Omar Ghattas, Recursive algorithms for distributed forests of octrees. Published in SIAM Journal on Scientific Computing 37 no. 5 (2015), pages C497-C531
    
    \bibitem{p4est_algorithms} Burstedde, C.: Parallel tree algorithms for AMR and non-standard data access. ACM Transactions on Mathematical Software \textbf{46}(4), (2020), art.no. 32.
    
   \bibitem{sprac_obrazu_kriva} Krivá, Z., Mikula, K., Stašová, O.: SPRACOVANIE OBRAZU Vybrané kapitoly z prednášok. STU, (2016). ISBN: 978-80-227-4535-2
   
   \bibitem{sprac_macrophage_segmentation} Park, A.S., Sipka, T., Kriva, Z., Ambroz, M., Kollár, M., Balázs, K., Nguyen-Chi, M., Lutfalla, G., Mikula, K.: Macrophage image segmentation by thresholding and subjective surface method, Tatra Mountains Mathematical Publications \textbf{75}, (2020), s. 103--120.
  
  \bibitem{trubac} Trubač, Martin: Vytváranie adaptívnych mriežok pre riešenie difúznych rovníc. Bakalárska práca, (2012), 30 s.
  
  \bibitem{dizertacka} Krivá, Zuzana: Adaptive Computational Methods in Image Processing. Dizertačná práca, (2002), 105 s.
  
  \bibitem{niblack} Khurshid, K., Siddiqi, I., Faure, C., Vincent, N.: Comparison of Niblack inspired Binarization Methods for Ancient Documents. Proceedings \textbf{7247}: Document Recognition and Retrieval XVI, (2009), s. [10]
  
\end{thebibliography}































\end{document}
